\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
 
\begin{document}

\section{Задача.}
По узкой дороге в одном направлении едут $n$ машин. Вначале скорости всех машин различны, случайны и независимы, а порядок машин на шоссе случаен. Каждая машина едет с постоянной скоростью, пока не догонит едущую впереди, после чего едет со скоростью передней машины. В результате через достаточно большое время машины разбиваются на несколько групп. Найдите среднее значение числа групп.

\section{Задача.}
Пусть $Y$ -- неотрицательная случайная величина с конечным математическим ожиданием. Докажите, что $$P(Y \ge \varepsilon) \le E(Y)/\varepsilon$$.

\section{Задача.}
Пусть $X$ и $Y$ независимые одинаково распределенные случайные велечины, они имеют равномерное на отрезке $[0; 1]$. Найдите математическое ожидание $E(max(X, Y))$.

\section{Задача 4.}
Большое число $N$ людей сдают анализ крови. Исследование может быть организовано двумя способами:
\begin{enumerate}
\item кровь каждого человека исследуется отдельно, требуется провести $N$ анализов;
\item кровь $k$ человек смешивается и анализируется полученная смесь, если результат отрицателен, то достаточно одного анализа для этих $k$ человек; если результат положителен, то кровь каждого исследуется отдельно, и всего нужно провести $k + 1$ анализ.
\end{enumerate}
Считая, что вероятность положительного результата равна $p$, найти:
\begin{enumerate}
\item вероятность положительного результата в группе из $k$ человек;
\item математическое ожидание числа анализов при втором способе исследования;
\item для $p = 0.05$ определить оптимальное значение $k$.
\end{enumerate}

\section{Задача.}
Пусть $a_{1},\dots, a_{n}$ -- последовательность ежегодного количества дождей в Кембридже в последующие $n$ лет. Предположим, что они н.о.р.с.в. (независимые одинаково распределенные случайные велечины). Будем говорить, что $k$-ый год рекордный, если $a_{k} > a_{i}$ для всех $i < k$. $Y_{i}$ = 1, если $i$-ый год рекордный, иначе $Y_{i}=0$.
\begin{enumerate}
\item Найдите распределение $Y_{i}$;
\item покажите, что $Y_{1}$, ..., $Y_{n}$ независимы;
\item вычислите среднее и дисперсию числа рекордных лет за последующие $n$ лет.
\end{enumerate}

\end{document}
